N°49 - 16 au 22 mars 2018 Vladimir Poutine
Les Russes l’aiment-ils vraiment ?

Vladimir Poutine est sûr d’être réélu à la tête de son pays, mais que pensent vraiment les Russes de lui ? Faisons le point.
A chaque fois qu’il a participé à une élection présidentielle (en 2000, 2004 et 2012), il a gagné au premier tour, loin devant les autres candidats. Et quand on demande aux Russes, dans des sondages, s’ils apprécient Poutine, plus de 8 sur 10 répondent oui.
Certains Russes pensent vraiment que Vladimir Poutine fait du bien au pays. Mais d’autres ont tendance à répondre ce qu’ils pensent que le sondeur veut entendre. A la question «Vladimir Poutine est-il l’homme politique le plus capable de diriger la Russie ?», beaucoup répondent oui, parce qu’ils se disent que c’est sûrement ça la bonne réponse.
Et puis un grand nombre de gens répondent oui parce que, depuis qu’il est arrivé au pouvoir, Vladimir Poutine a fait en sorte de ne pas avoir de concurrents, aussi bien dans son propre camp que dans l’opposition. Résultat, aucune autre personnalité politique forte n’est visible.
Souvent, quand on pose la question directement à un chauffeur de taxi, un retraité, un caissier, bref, des gens qui ont la vie dure, ils sont beaucoup plus critiques. Mais ils iront quand même voter pour Poutine, car il n’y a personne d’autre.
Poutine est partout dans la vie politique russe. Il représente tout le pouvoir. Un de ses proches conseillers a été très clair : «La Russie, c’est Poutine. Sans Poutine, pas de Russie.» Très souvent, si Poutine n’intervient pas personnellement, les choses n’avancent pas.
C’est pourquoi les gens, par exemple des ouvriers qui veulent sauver leur usine de la fermeture, ou des médecins qui ont besoin d’argent pour construire un hôpital, vont demander de l’aide directement à Poutine. Ils le font de préférence au cours d’une émission télé que tout le pays regarde. C’est une manière de montrer que Poutine peut trouver une solution à tout.
Les gens qui s’opposent à Poutine ont la vie très dure en Russie. Ceux qui essayent d’enquêter sur la corruption des hommes au pouvoir, ou sur les mauvaises actions de la police, sont souvent poursuivis en justice, jetés en prison, parfois même tués. Il y a des sujets dont il est interdit de parler dans les médias. Par exemple, la vie privée de Poutine. Il a deux filles dont on sait très peu de choses, et qui n’apparaissent jamais en public. Et les médias russes qui ont essayé de publier des informations sur elles ont eu des soucis.
